\documentclass[a4paper,12pt]{article}         % класс документа - статья. Также report, book и др.
\usepackage{geometry}           % пакет для задания полей страницы командой \geometry
\geometry{left=3cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage[cp1251]{inputenc}   % кодировка текста
\usepackage{mathtext}           % позволяет использовать русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}       %пакет Т2А необходим для правильного отображения кириллицы и переноса слов
%\inputencoding{cp1251}          % тоже кодировка...
\usepackage[russian]{babel}     % языковой пакет - последний язык главный
%\usepackage[unicode]{hyperref}  %создаёт гиперссылки на список литературы в pdf-файле
\usepackage{amstext,amsmath,amssymb}            % пакеты для формул
\usepackage{bm}                 % boldmath - пакет для жирного шрифта
\usepackage[pdftex]{graphicx}   % пакет для включения рисунков в форматах png,pdf,jpg,mps,tif
                                % надо компилировать сразу в pdf
\usepackage{amsfonts}           % греческие символы и, возможно, что-то ещё
\usepackage{indentfirst}        % одинаковый отступ для первого параграфа и всего остального
\usepackage{cite}               % команда /cite{1,2,7,9} даёт ссылки
\usepackage{multirow}           % пакет для объединения строк в таблице: надо указать число строк и ширину столбца
\usepackage{array}              % нужен для создания таблиц
\linespread{1.3}                % полтора интервала. Если 1.6, то два интервала
\pagestyle{plain}               % номерует страницы

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
Министерство образования и науки Российской Федерации

Московский физико-технический институт

(Государственный университет)

Факультет общей и прикладной физики\\

Кафедра биофизики\\
\end{center}

\vspace{4cm}

\begin{center}\large
Пинина Юлия Михайловна
\end{center}

\vspace{0.3cm}

\begin{center}
\LARGE \bf{Изучение взаимодействия\\ мембранных белков и липидов}
\end{center}

\begin{center}\large
Выпускная квалификационная работа бакалавра
\end{center}

\vspace{3cm}

\large
\begin{flushright}


\textbf{Научный руководитель:}\\
д.ф.-м.н.
Гущин И.Ю.
\end{flushright}

\vspace{5cm}

\begin{center}
\normalsize Долгопрудный 2017
\end{center}

\end{titlepage}




\setcounter{page}{2}            % Нумерация страниц начинается с "2"

\newpage                        % Начинает текст с новой страницы
\tableofcontents                % Автоматическое создание оглавления по названиям разделов, подразделов и т.п.

\newpage
\section{Введение}

Мембранные белки играют ключевую роль во многих клеточных процессах и занимают около трети кодирующей части генома. В силу своего расположения они постоянно взаимодействуют с окружающими липидами мембранного бислоя. Липиды регулируют как их расположение и активность, так и межбелковое взаимодействие. В свою очередь, белки оказывают влияние на конфигурацию и свойства липидов.


Бактериородопсин - интегральный мембранный белок, осуществляющий перенос протона через бислой\cite{lanyi}. Впервые бактериородопсин был открыт у архей, мембраны которых имеют некоторую специфичность: вместо обычных жирных кислот гидрофобные части их липидов состоят из изопреновых групп и являются разветвленными. Благодаря таким метильным «ответвлениям» мембраны становятся очень прочными, но при этом сохраняют гибкость. Это влияет и на характер взаимодействия с белком.

В данной работе будет проанализировано взаимодействие бактериородопсина с разветвленными и неразветвленными липидами при моделировании методом молекулярной динамики и проведено сравнение с экспериментальными данными [2,3]. 


Текст введения. Например:

Эффект рождения электрон-позитронных пар из вакуума под действием
электрического поля впервые обсуждался, по-видимому, в работах
Заутера \cite{sauter} в связи с так называемым парадоксом Клейна
(см., например, \cite{zommerfeld}). Вероятность перехода
вакуум-вакуум, которая в присутствии постоянного однородного
электромагнитного поля отлична от единицы за счёт эффекта рождения
$e^+ e^-$-пар, в главном приближении была найдена Гейзенбергом и
Эйлером \cite{heisenberg}, точные формулы в случаях вакуума
заряженных частиц со спином 0 и 1/2 получены Швингером
\cite{schwinger}, а в случае векторных бозонов --- Ваняшиным и
Терентьевым \cite{vanyashin}. Вероятность рождения $e^+ e^-$-пар из
вакуума становится заметно отличной от нуля при напряжённости
постоянного электрического поля, близкой к характерному для
квантовой электродинамики (КЭД) значению
$$E_S=\frac{m^2c^3}{e\hbar}=1.32\cdot 10^{16}\,\,В/см $$                % Формула посередине без нумерации
(см. \cite{sauter,zommerfeld,heisenberg,schwinger}), при котором
электрическое поле на комптоновской длине
 $$l_C =\frac{\hbar}{mc}=3.86\cdot 10^{-11}\,\,см$$
совершает над электроном работу $mc^2$. Постоянное поле такой
напряжённости вряд ли может быть получено в лабораторных условиях.
Поэтому многие авторы сосредоточились на теоретическом исследовании
процесса рождения пар под действием переменных во времени
электрических полей
\cite{bunkin,brezin,popov1,popov2,narozhny1,mostepanenko,marinov,grib,ringwald,popov3},
хотя и в этом случае надежды на достижение напряжённостей порядка
$E_S$ до последнего времени казались весьма призрачными.

\begin{center}
$I \sim I_S=(c/4\pi)E_S ^2=4.65\cdot 10^{29}$ Вт/см$^2$.                % Другой способ записать формулу посередине без нумерации
\end{center}

............................................................

Однако существуют процессы, для описания которых модель плоской
волны использовать невозможно. В частности, плоская электромагнитная
волна произвольной интенсивности и спектрального состава не рождает
$e^+ e^-$-пар из вакуума \cite{schwinger}, поскольку оба инварианта
электромагнитного поля плоской волны
\[\mathcal F=(\mathbf E^2-\mathbf H^2)/2,\quad\mathcal G=(\mathbf E\cdot\mathbf H)\]    % Третий способ -"-"- и пример каллиграфических букв
равны нулю. Поэтому в настоящей работе для описания
электромагнитного поля фокусированной волны использована
реалистическая трёхмерная модель, предложенная в работе
\cite{narozhny2}. Эта модель основана на точном решении уравнений
Максвелла и была успешно применена в работе \cite{narozhny3} для
количественного объяснения эффекта анизотропии углового
распределения электронов, ускоренных интенсивным лазерным импульсом,
который наблюдался в эксперименте \cite{malka}. Сразу же отметим,
что использование суперпозиции двух фокусированных импульсов
позволяет обнаружить рождение $e^+ e^-$-пар при интенсивностях,
значительно меньших, чем в случае одиночного импульса
\cite{narozhny4,narozhny5}.

\begin{equation}                % Формула с нумерацией и лейблом "pairs" для ссылки на неё с помощью (\ref{pairs})
 \label{pairs}
 \begin{aligned}                % Нужно для набора многострочных формул; в отличие от array, сохраняет размер символов в дробях и кое-что ещё...
  N=\frac{e^2E_S^2}{4\pi^2\hbar^2c}\int\limits_{V}dV\int\limits_{0}^{\tau}dt\,
  \epsilon\eta\, \mathrm{cth}\,
  \frac{\pi\eta}{\epsilon}\exp\left(-\frac{\pi}{\epsilon}\right).
 \end{aligned}
\end{equation}
Здесь
$$\epsilon=\mathcal E/E_S,\quad\eta=\mathcal H/E_S$$
--- приведённые поля, а $\mathcal E$ и $\mathcal H$ --- инварианты,
имеющие смысл напряжённостей электрического и магнитного поля в той
системе отсчёта, где они параллельны:

\newpage
\section{Раздел 2}

Текст раздела.

................................................

\begin{equation}
 \begin{aligned}
  \mathbf E^h=\pm i\mathbf H^e,\quad\mathbf H^h=\mp i\mathbf E^e. % Пример жирного шрифта
 \end{aligned}
\end{equation}

.................................................

\begin{equation}            % Пример большой формулы, где нужно переносить часть выражения на другую строчку
 \label{Eeexplicit}         % Когда нужны большие скобки, их можно открывать и закрывать с помощью \left( и \right(
 \begin{aligned}            % для случая круглых скобок. Когда надо открыть скобку на одной строке, а закрыть на другой,
  \mathbf E^e=\frac{E_0e^{-i\varphi}}{(1+2i\chi)^2}\exp\left(-\frac{\xi^2}      % надо в конце первой сроки поставить \right.,
  {1+2i\chi}\right)\left\{\left(1-\frac{\xi^2}{1+2i\chi}\right)\mathbf          % а в начале следующей - \left.
  e_x+\right.\\
  \left.+\frac{\xi^2}{1+2i\chi}(\cos2\phi\,\mathbf e_x+\sin2\phi\,\mathbf e_y)\right\}
 \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
 \label{Heexplicit}
 \begin{aligned}
  \mathbf H^e=\frac{E_0e^{-i\varphi}}{(1+2i\chi)^2}\exp\left(-\frac{\xi^2}
  {1+2i\chi}\right)\left\{\left[1-\frac{\xi^2}{1+2i\chi}-\right.\right.\\
  \left.-\frac{2\Delta^2}{1+2i\chi}\left(2-\frac{4\xi^2}
  {1+2i\chi}+\frac{\xi^4}{(1+2i\chi)^2}\right)\right]\mathbf e_y-\\
  -\frac{\xi^2}{1+2i\chi}\left[1-\frac{2\Delta^2}{1+2i\chi}\left(3-\frac{\xi^2}{1+2i\chi}\right)\right]
  (\sin2\phi\,\mathbf e_x-\cos2\phi\,\mathbf e_y)-\\
  \left.-\frac{4i\Delta\xi}{1+2i\chi}
  \left(2-\frac{\xi^2}{1+2i\chi}\right)\sin\phi\,\mathbf e_z\right\}
 \end{aligned}
\end{equation}


На рис.~\ref{EHinvs} показаны зависимости инвариантов $\epsilon$ и
$\eta$ от пространственных координат $x$ и $y$ в плоскости $z=0$ в
моменты времени $t=0$, $t=\pi/4\omega$, $t=\pi/2\omega$.

\newpage
\section{Раздел 3}

Текст раздела


\subsection{Подраздел 1}

        % Пример таблицы. \multirow{x}{Ycm} позволяет объединить x строк в столбце, длину которого задаём равной Y см

\begin{table}[t]
\caption{\label{table1}Среднее число пар, рождённых одиночным
(слева) и двумя сталкивающимися (справа) циркулярно-поляризованными
импульсами $e$-типа из вакуума, $\Delta=0.1$}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline \multirow{2}{2cm}{$I\cdot10^{-28}$,
Вт/см$^2$}&\multirow{2}{2cm}{\quad$E_0/E_S$}&
\multirow{2}{2.5cm}{$\qquad\,
N$}&\multirow{2}{2.5cm}{$I\cdot10^{-26}$, Вт/см$^2$}&
\multirow{2}{2.5cm}{\quad$E_0/E_S$}&\multirow{2}{2.5cm}{$\qquad\, N$}\\
&&&&&\\
\hline   0.6   &  0.203 &    1.94(-5) &1.0     &0.0262   & 2.36(-8)\\
\hline   0.8   &  0.234 &    5.57(-2) &1.5     &0.0321   & 3.12(-3)\\
\hline   1.0   &  0.262 &       13.4  &2.0     &0.0371   &    3.85\\
\hline   1.5   &  0.321 &     7.57(4) &2.5     &0.0414   &  5.20(2)\\
\hline   2.0   &  0.371 &     1.42(7) &3.0     &0.0454   &  2.01(4)\\
\hline   2.5   &  0.414 &     5.29(8) &4.0     &0.0524   &  3.59(6)\\
\hline   3.0   &  0.454 &     7.89(9) &5.0     &0.0586   &  1.33(8)\\
\hline   4.0   &  0.524 &    3.70(11) &6.0     &0.0642   &  1.95(9)\\
\hline   5.0   &  0.586 &    5.35(12) &7.0     &0.0693   & 1.61(10)\\
\hline   6.0   &  0.642 &    4.05(13) &8.0     &0.0741   & 8.94(10)\\
\hline   8.0   &  0.741 &    7.17(14) &9.0     &0.0786   & 3.75(11)\\
\hline  10.0   &  0.829 &    5.33(15) &10.0    &0.0829   & 1.28(12)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Подраздел 2}

Текст подраздела

\newpage
\section{Заключение}

Текст заключения

Рассмотренные случаи циркулярно-поляризованной и
линейно-поляризованной волн позволяют сделать утверждение, что для
процесса рождения $e^+e^-$-пар эффективнее сталкивать лазерные
импульсы, а не использовать одиночные, поскольку в этом случае порог
рождения пар составляет величину $I \sim 10^{26}$ Вт/см$^2$, что на
один-два порядка меньше, чем в случае одиночного импульса. Более
того, в данной работе впервые показано, что эффективнее использовать
лазерные импульсы с линейной поляризацией. Это вызвано в первую
очередь тем, что при одной и той же интенсивности лазерного импульса
напряжённость электрического поля линейно-поляризованной волны в
$\sqrt{2}$ больше, чем у волны с циркулярной поляризацией. Как
показывают расчёты, логарифм числа частиц как функция $E_0$ -
напряжённости каждого поля по отдельности, - практически одинаков
для обеих поляризаций. Но если рассматривать $\lg N$ как функцию
интенсивности лазерного импульса, то получится, что поле с линейной
поляризацией рождает на несколько порядков пар больше, что довольно
существенно. Это означает, что на эксперименте эффективнее будет
использовать именно линейно-поляризованное электромагнитное поле.

\newpage
\begin{thebibliography}{99}                    % Список литературы
\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\bibitem{sauter}
F. Sauter, Z. Phys. \textbf{69}, 742 (1931); \textbf{73}, 547
(1931).

\bibitem{lanyi}
Janos K. Lanyi Bacteriorhodopsin, Annual Review of Physiology, (2004) 665-688

\bibitem{zommerfeld}
А. Зоммерфельд, \emph{Строение атома и спектры}, т. II, ГИТТЛ,
Москва (1956).

\bibitem{heisenberg}
W. Heisenberg and H. Euler, Z.Phys. \textbf{98}, 714 (1936).

\bibitem{schwinger}
J. Schwinger, Phys. Rev. \textbf{82}, 664 (1951).

\bibitem{vanyashin}
В. С. Ваняшин, М. В. Терентьев, ЖЭТФ \textbf{48}, 565 (1965).

\bibitem{bunkin}
Ф. В. Бункин, И. И. Тугов, ДАН СССР \textbf{187}, 541 (1969).

\bibitem{brezin}
E. Brezin and C. Itzykson, Phys. Rev. D \textbf{2}, 1191 (1970).

\bibitem{popov1}
В. С. Попов, Письма ЖЭТФ \textbf{13}, 185 (1971); ЖЭТФ \textbf{34},
709 (1972).

\bibitem{popov2}
В.С. Попов, Письма ЖЭТФ \textbf{18}, 255 (1973) ЯФ \textbf{19}, 584
(1974).

\bibitem{narozhny1}
Н. Б. Нарожный, А. И. Никишов, ЖЭТФ \textbf{38}, 427 (1974).

\bibitem{mostepanenko}
В. М. Мостепаненко, В. М. Фролов, ЯФ \textbf{19}, 451 (1974).

\bibitem{marinov}
M. S. Marinov and V. S. Popov, Fortschr. Phys. \textbf{25}, 373
(1977).

\bibitem{grib}
А. А. Гриб, С. Г. Мамаев, В. М. Мостепаненко, \emph{Квантовые
эффекты в интенсивных внешних полях}, Энергоатомиздат, Москва
(1988).

\bibitem{ringwald}
A. Ringwald, Phys. Lett. B \textbf{510}, 107 (2001); E-print
archives hep-ph/01112254, hep-ph/0304139.

\bibitem{popov3}
В. С. Попов, Письма в ЖЭТФ \textbf{74}, 133 (2001); Phys. Lett. A
\textbf{298}, 83 (2002); ЖЭТФ \textbf{121}, 1235 (2002).

\bibitem{bula}
C. Bula, C. Bamber, D.L. Burke et al., Phys. Rev. Lett. \textbf{76},
3116 (1996).

\bibitem{burke}
D. L. Burke, S. C. Berridge, C. Bula et al., Phys. Rev Lett.
\textbf{79}, 1626 (1997).

\bibitem{tajima}
T. Tajima and G. Mourou, Phys. Rev. ST-AB \textbf{5}, 031301 (2002).

\bibitem{bulanov}
S. V. Bulanov, T. Zh. Esirkepov, and T. Tajima, Phys. Rev. Lett.
\textbf{91}, 085001 (2003).

\bibitem{volkov}
D. M. Volkov, Z. Phys. \textbf{94}, 250 (1935).

\bibitem{berestecky}
В. Б. Берестецкий, Е. М. Лифшиц, Л. П. Питаевский, \emph{Квантовая
электродинамика}, Физматлит, Москва (2001).

\bibitem{ritus}
В. И. Ритус, А. И. Никишов, \emph{Квантовая электродинамика явлений
в интенсивном поле}, Труды ФИАН \textbf{111}, (1979).

\bibitem{narozhny2}
Н. Б. Нарожный, М. С. Фофанов, ЖЭТФ \textbf{117}, 867 (2000).

\bibitem{narozhny3}
N. B. Narozhny and M. S. Fofanov, Phys. Lett. A \textbf{295}, 87
(2002).

\bibitem{malka}
G. Malka, E. Lefebvre, and J. L. Miquel, Phys. Rev. Lett.
\textbf{78}, 3314 (1997).

\bibitem{narozhny4}
N. B. Narozhny, S. S. Bulanov, V. D. Mur, and V. S. Popov, Phys.
Lett. A \textbf{330}, 1 (2004).

\bibitem{narozhny5}
Н. Б. Нарожный, С. С. Буланов, В. Д. Мур, В. С. Попов, Письма ЖЭТФ
\textbf{80}, 434 (2004).

\bibitem{narozhny6}
Н. Б. Нарожный, А. И. Никишов, ТМФ \textbf{26}, 16 (1976).

\bibitem{bulanov2}
С.С. Буланов, Н.Б. Нарожный, В. Д. Мур, В. С. Попов, ЖЭТФ
\textbf{129}, 14 (2006).

\end{thebibliography}

\end{document}
